% ---------------------------------------------------
%
% Trabajo de Fin de Grado. 
% Author: Juan Tareq González de Chávez Pérez <alu0100603866@ul.edu.es>
% Capítulo: Presupuesto. 
% Fichero: Cap6_BudgetEstimations.tex
%
% ----------------------------------------------------
%

\chapter{Presupuesto} \label{chap:presupuesto} 

En este capítulo se expondrán las estimaciones de recursos necesarios para desarrollar y publicar el proyecto. 

El desglose del presupuesto de la aplicación se puede contabilizar teniendo en cuenta los siguientes aspectos: 

\begin{itemize}
\item En caso de que se desee publicar la aplicación en la Google Play Store \cite{URL::GooglePlay}, es necesario tener una cuenta para desarrolladores de Google. 
Para convertir una cuenta normal en una para desarrolladores se debe acceder al siguiente enlace \cite{URL::UpgGoogleAcc} y seguir los pasos que se indican en ella, siendo necesario un abono único de 25 dólares.

\item Por defecto en Google Drive se dispone de 15GB de espacio, partiendo de que la cuenta desde la que se subiese esta app, se puede utilizar para otros proyectos podría ser necesario aumentar el espacio disponible, para lo que Google ofrece varias cuotas:
\begin{itemize}
\item 100GB: 1,99 euros al mes o 19,99 euros al año.
\item 1TB: 9,99 euros al mes o 99,99 euros al año.
\item 2TB: 19,99 euros al mes.
\item 10TB: 99,99 euros al mes.
\item 20TB: 199,99 euros al mes.
\item 30TB: 299,99 euros al mes.
\end{itemize}
En principio no es necesario mejorar el espacio disponible para la aplicación, pero en el futuro podría ser necesario al añadir nuevas funcionalidades.

\item Es importante que la aplicación muestre un diseño agradable al usuario y que a la vez represente a la compañia que la ofrece, se estima necesario los servicios de un diseñador para obtener buenos resultados, lo cual tiene un coste aproximado de entre 200-400 euros mensuales dependiendo del diseñador y el tiempo que le consuma.

\item Los datos que requiere la aplicación de cada edificio, es importante que se obtengan de primera mano, de manera que la información que muestre a los usuarios sea precisa, por lo que lo ideal es ir visitando cada centro, comprobando los servicios que oferta y añadir cualquier dato relevante que se encuentre durante la visita y además obtener fotos para la app.
Para poder realizarse esta investigación es necesario visitar las distintas facultades, institutos, colegios mayores y cualquier otro edificio relacionado con la universidad, por lo que habría que incluir gastos de transporte e investigación, aproximadamente 400-600 euros.

\item El desarrollo de la aplicación conlleva un número de horas que tendrá que desempeñar un programador. Esto supone un costo que puede contemplarse de dos maneras distintas:
\begin{itemize}
\item Pago fijo: se indica un pago único al programador por la labor de desarrollo. Para el caso de \ULLMaps{} se considera que supondría un gasto de 1500 euros.
\item Pago por horas: se calcula el pago del programador según las horas que haya invertido en la realización del trabajo, dejando claro cuánto cobrará por cada hora. En el caso de la aplicación \ULLMaps{} se considera un pago de 40 euros/hora. 
El precio en este caso puede variar mucho dependiendo del programador y lo claro que este el proyecto que deba realizar.
\end{itemize}

\end{itemize}

Considerando los datos aportados para el presupuesto y el pago fijo para el programador, ya que por horas es un dato menos concreto, obtenemos un costo mínimo de 2125 euros y un máximo de 2525 euros más el costo mensual de los trabajadores en caso de que fuera necesario lo que supone una suma de entre 240 y 440 euros más por mes.




